<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
     <fileDesc>
        <titleStmt>
           <title></title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
           <p/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
           <p/>
        </sourceDesc>
     </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
   <pb/>
   
   <head>Viaje de Monsíenr Acárete du Biscay desde Buenos Aires hasta el Perú</head>
     <div>
          <p>
          Salí de Buenos Aires y tomé el camino de Córdoba, dejando á Santa Fe á mí 
derecha, de cuyo lugar, hé aquí una relación:
               Es una población española dependiente de Buenos Aires
siendo el comandante un mero teniente, quien nada hace sin
orden del Gobernador de Buenos Aires. Es una pequeña población, compuesta 
de 25 casas, sin murallas, fortificaciones, ni guarnición, distante de 
Buenos Aires 80 leguas al Norte. Situada sobre el Rio de la Plata, buques 
grandes podrían llegar hasta allí, si no fuese por un gran banco que 
obstruye el paso, un poco mas arriba de Buenos Aires. Sin embargo, es un 
punto muy ventajoso, porque es el único paso que hay al Paraguay desde el 
Perú, Chile y Tucuman, y en cierto modo es el depósito de los efectos que 
de allí se estraen especialmente de la yerba, de la cual ya he hablado,
sin la cual no pueden estar en aquellas Provincias.
El suelo, aqui como en Buenos Aires, es bueno y fértil,
y el pueblo, no difiriendo en nada remarcable de lo que ya
hemos observado en Buenos Aires, le dejo y prosigo mi viaje. Cuéntanse 140 
leguas desde Buenos Aires hasta Córdoba, y por razón de ser algunas partes 
del camino en largos trechos despoblado, me proveí á mi salida de aquello 
que me dijeron precisarla. Partí, pues, llevando por guia un salvaje, con 
tres caballos y tres muías, algunas para llevar mi equipaje y el resto 
para mudar en el camino cuando el montado se me cansase.
Desde Buenos Aires hasta el Rio deLucan (1) y aun hasta el Rio Recife (2) 
á 30 leguas del pueblo, pasé varias habitaciones y chacras cultivadas por 
los españoles, pero mas allá del Recife hast i el Rio Saladillo, no vi 
ninguna. Observaré de paso, que tanto estos rios como los demás de las 
provincias de Buenos Aires, Paraguay y Tucuman, que desaguan en el Rio de 
la Plata, son vadeables á caballo, pero cuando las lluvias ó cualesquier 
accidente los hace crecer, el viajero se vé obligado á atravesarlos 
nadando, sino ó colocarse sobre un bulto en forma de balsa que un salvaje 
pasa tirando al lado opuesto. No sabia yo nadar, y por lo mismo tuve dos ó 
tres veces que acudir á este espediente cuando no encontraba paso. El modo 
de verificarlo era este: mi indio mataba un toro, desollábalo, y 
rellenando

1. Lujan.
2. Arrecifes.

el cuero de paja, cerraba y aseguraba á este con correas del
mismo cuero; colocábame yo sobre él, y el indio cruzaba el
rio nadando, llevándome tras de sí por medio de una soga
atada al bulto; repasando el rio en seguida, hacia pasar á
nado los caballos y muías adonde yo estaba.
Todo el país entre el Rio Recife y Saladillo, aun cuando
no está poblado, abunda en ganados y árboles frutales de
todas clases, menos el nogal y el castaño. Hay montes enteros de 
durazneros, de tres á cuatro leguas de ostensión
que producen excelente fruta, que no solo comen ert su estado natural sino 
que también la cuecen, ó secan al sol, para
conservarla, así como hacemos nosotros en Francia con las
ciruelas. En Buenos Aires y sus inmediaciones, raras veces se echa mano de 
otro combustible para los usos comunes, que el de la madera de este árbol.
          </p>
     </div>
     </body>
 </text>
</TEI>