<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../static/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>RELACION DE UN VIAJE AL RIO DE LA PLATA Y DE ALLÍ POR TIERRA AL PERÚ 
            Con observaciones sóbre los habitantes sean Indios o Españoles, las Ciudades Comercio, la fertilidad y las riquezas de esta parte de América.</title>
            <author>Acarete, du Biscay</author>
            <editor>Group CCR </editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p><ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Released under a Creative Commons BY-NC-SA License</ref></p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>
            <bibl>
            <pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
            <publisher> La Revista de Buenos Aires</publisher>
            <date when="1867-05">Mayo de 1867</date>
            </bibl>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>



<head>DESCRIPCION DE LA CIUDAD DE POTOSI Y SUS MINAS</head>
<div>
<pb n="69"/>

<p><lb/>Tan pronto como descendí de mi caballo en la casa del comerciante a quien había sido recomendado, cuando fui conducido por él al Presidente de las provincias de <name type="place">Los Charcas</name>, al que iba dirigido el mandamiento del Rey que yo llevaba, como principal director de los negocios de Su Majestad en esta provincia, en la cual está situada <name type="place" ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000006">Potosí</name>, que es el lugar ordinario de su residencia, aunque la <name type="place">Ciudad de La Plata</name> es la capital. Después de haberle entregado el mandamiento, fui llevado al Corregidor, para entregarle el que le pertenecía, y después a aquellos otros oficiales para quienes traía órdenes. Todos ellos 
<pb n="70"/>
me recibieron muy bien, particularmente el Presidente, quien me obsequió con una cadena de oro por las buenas noticias que le había llevado.</p>


<p><lb/>Pero antes de seguir más adelante, es conveniente que haga alguna descripción de la ciudad de <name type="place" ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000006">Potosí</name>, como lo hice con las otras. Los <rs>españoles</rs> la llaman <name type="place">Ciudad Imperial</name>, pero nadie supo decirme por qué razón 
<ref target="#p70_n1">(45)</ref>. Está situada al pie de una montaña llamada <name type="placeGeog">Arazassou </name><ref target="#p70_n2">(46)</ref> y dividida en medio por un río que viene de un lago encerrado con murallas, que se halla a un cuarto de legua hacia arriba de la ciudad y es una especie de recipiente para conservar el agua que se necesita para las casas de labor de esta parte de la ciudad, que está de este lado de acá del río, contra la montaña, y se levanta sobre un cerro, siendo la parte mayor y más habitada; porque en aquellas que está sobre la ladera de la montaña apenas hay otra cosa que máquinas y las casas de los que trabajan en ellas. La ciudad no tiene ni murallas ,ni fosos, ni fuertes para su defensa. Se calcula que hay cuatro mil casas bien construidas de buena piedra, con varios pisos, a la manera de las de <name type="country">España</name>.
Las iglesias están bien hechas y todas ellas ricamente adornadas con platería, tapices y otros ornamentos, sobre todo las de los monjes y monjas, de los cuales hay varios conventos de diferentes órdenes, los que están muy bien equipados. No es esta la menos po
<pb n="71"/>
pulosa ciudad del <name type="country">Perú</name>, con <rs>españoles</rs>, <rs>mestizos</rs>, <rs>extranjeros</rs> y <rs>nativos</rs> (a estos últimos los <rs>españoles</rs> llaman <rs>indios</rs>), <rs>con mulatos</rs> y <rs>negros</rs>. Cuentan que hay entre tres y cuatrocientos <rs>españoles</rs> naturales capaces de llevar armas, quienes tienen fama de ser hombres muy fornidos y buenos soldados. El número de <rs>mestizos</rs> no es mucho menor, ni son menos expertos en el manejo de las armas; pero la mayor parte de ellos son perezosos, inclinados a la riña y traicioñeros; por ello generalmente visten tres o cuatro justillos de cuero de ante, uno sobre otro, que no permiten el paso de la punta de la espada, para asegurarse contra estocadas. Los <rs>extranjeros</rs> no son sino pocos: hay algunos <rs>holandeses</rs>, <rs>irlandeses</rs> y <rs>genoveses</rs>, y algunos <rs>franceses</rs>, la mayoría de los cuales son de <name type="place">St. Malo</name>, <name type="place">Provenza</name> o <name type="place">Bayona</name> y pasan por gente de <name type="place">Navarra</name> y <name type="place">Vizcaya</name>. </p>
<p><lb/>En cuanto a los <rs>indios</rs>, se calcula que suman cerca de diez mil, además de los <rs>mulatos</rs> y los <rs>negros</rs>: pero no se les permite usar ni espada ni armas de fuego, ni siquiera a sus <rs>Curacas</rs> o <rs>Caciques</rs>, aunque todos ellos pueden aspirar a cualquier grado de las hermandades y a los beneficios, a los cuales son elevados con frecuencia por sus acciones laudables o buenos servicios. También les está prohibido usar el traje español, siendo obligados a vestirse de manera diferente, con una túnica ceñida, sin mangas, que llevan 
<pb n="72"/>
sobre la camisa, a la cual van sujetos el cuello y los puños de encaje. Sus pantalones son anchos abajo, a la moda francesa; van desnudos de pie y pierna. Los <rs>negros</rs> y <rs>mulatos</rs>, estando al servicio de los <rs>españoles</rs>, se visten según la moda española y pueden llevar armas; y todos los <rs>indios</rs> esclavos, después de diez años de servicio son puestos en libertad y tienen los mismos privilegios que los otros.</p>
<p><lb/>El gobierno de esta ciudad es muy prolijo, por el cuidado que se toman veinticuatro magistrados, quienes están constantemente observando que se cumplan las buenas ordenanzas, además del Corregidor y Presidente de <name type="place">Los Charcas</name>, quien manda a los oficiales a la manera de <name type="country">España</name>. Es de observar que, a excepción de esos dos oficiales principales, tanto en <name type="place">Potosí</name> como en cualquier otra parte de las <name type="place">Indias</name>, todas las personas, ya sean señores, caballeros, oficiales u otros, se dedican al comercio, con el cual algunos hacen tan gran provecho que en la ciudad de <name type="place" ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000006">Potosí</name> se calcula que hay algunos que tienen dos, algunos tres y algunos cuatro millones de coronas; y muchísimos tienen fortunas por valor de dos, tres o cuatrocientas mil coronas <ref target="#p72_n3">(47)</ref>. 
El pueblo bajo vive muy a sus anchas, pero son todos orgullosos y altivos y van siempre muy elegantes, ya sea en tisú de oro y plata, o de escarlata, o de seda con abundantes encajes de oro y plata. El menaje de sus casas es muy rico, porque 
<pb n="73"/>
generalmente son servidos en vajilla de plata. Las esposas tanto de los caballeros como de los ciudadanos están muy encerradas, hasta un grado mucho mayor que en <name type="country">España</name>: jamás salen, salvo para ir a misa, o para hacer alguna visita o a algún festejo público, y esto sólo raras veces. Las mujeres son excesivamente aficionadas a tomar <name>coca</name>: ésta es una planta que viene del lado del <name type="place">Cuzco</name>, la cual, enrollada y seca, mastican como hacen algunos con el tabaco. Están tan excitadas, y a veces tan absolutamente embriagadas con ella, que carecen de todo dominio sobre ellas mismas. Asimismo es usada con frecuencia por los hombres y tiene sobre ellos los mismos efectos <ref target="#p73_n4">(48)</ref>. De otro modo son muy sobrios en la comida y en la bebida, aunque están bien provistos con toda clase de vituallas, tales como carne vacuna y de carnero, aves, carne de venado, frutas frescas y desecadas, maíz y vino, las cuales les llevan allí desde otras partes, y algunas desde gran distancia, lo que hace que estas mercaderías sean caras, así que la clase más humilde de los habitantes, especialmente aquellos que tienen muy pocos recursos, encontraría muy difícil la vida allí, sino fuera tan abundante el dinero y fácil de ganar por aquellos que tienen buena voluntad para trabajar.</p>
<p><lb/>La mejor y más fina plata de todas las <name type="place">Indias</name> es la de las minas del <name type="country">Perú</name>, la principal de las cuales se 
<pb n="74"/>
encuentra en la montaña de <name type="placeGeog">Aranzasse</name>, donde además de las prodigiosas cantidades de plata que se han extraído de las venas, en las cuales el metal aparecía a la vista, y que ahora están agotadas, se encuentran cantidades casi tan grandes del mismo en lugares que no habían excavado antes, es más, de parte de la tierra que antes habían desechado cuando abrieron las minas e hicieron pozos y atajos en las montañas, han extraído plata, habiendo comprobado con esto que la plata se ha formado allí desde entonces, lo que demuestra lo apropiada que es la calidad de este terreno para la producción del metal. Pero a la verdad esta tierra no produce tanto como las minas que se encuentran en venas entre las rocas. </p>

<p>Hay, además de estas, otra clase de venas en la tierra, que llaman <name>Paillaco</name>, que son duras como una piedra, del color de la arcilla, que eran despreciadas hasta ahora, y como lo ha enseñado la experiencia desde entonces, no eran tan despreciables como se suponía,desde que a poco costo se puede extraer plata de ellas, de modo que no es inconsiderable el provecho que rinde el trabajo. Además de las minas de esta montaña, hay muchas otras en la región, a gran distancia, que son muy buenas: entre otras las de <name type="place">Lippes</name>, de <name type="place">Carangas</name> y de <name type="place">Porco</name>; pero las de <name type="place">Oruro</name>, que han sido descubiertas últimamente, son las mejores.</p>

<p>NOTAS</p>

<p><note xml:id="p70_n1" place="end">(45). Es sabido que el indígena <name type="person">Diego Gualca</name> descubrió en forma casual, pero que ha sido desfigurada por las narraciones, en enero de 1545, las riquísimas vetas argentíferas del cerro de <name type="place" ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000006">Potosí</name>. Registrada la veta por su patrón don <name type="person">Juan de Villaroel</name> (abril 21), se inició de inmediato la construcción de un pueblo en la falda norte del cerro. Cuando se comunicó la nueva al emperador <name type="person">Carlos V</name>, éste “dió a <name type="place" ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000006">Potosí</name> el título de Villa Imperial, concediéndole además un escudo de armas con el <name type="placeGeog">Cerro Rico</name> al centro, las columnas del Plus Ultra, la corona imperial al timbre y esta honrosa leyenda: “Soy el rico <name type="place" ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000006">Potosí</name>; del mundo soy el tesoro; soy el Rey de los montes, y envidia soy de los reyes” (<name type="person">Casto Rojas</name>, El <name type="placeGeog">Cerro Rico</name> de <name type="place" ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000006">Potosí</name>, en Academia Nacional de la Historia, 119 Congreso Internacional de Historia de <name type="place">América</name>, t. III, p. 147, <name type="place">Buenos Aires</name>, 1936). Es raro que a un siglo del suceso se ignorara en <name type="place" ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000006">Potosí</name> el origen de su imperial denominación.</note></p>

<p>
<note xml:id="p70_n2" place="end">(46). No es explicable el nombre de <name type="placeGeog">Arazassou</name>
dado por <name type="person">Acarette</name> al cerro que en épocas prehis­
pánicas se conocía en las regiones incaicas como
<name type="placeGeog">Sumac-Orko</name>, es decir <name type="placeGeog">Cerro Hermoso</name>. El histo­
riador boliviano <name type="person">Casto Rojas</name>, de quien tomamos
esa indicación (ibidem, p. 145), recuerda que el
miedo supersticioso de los <rs>indígenas</rs> les hizo oir
un trueno en momentos en que cumpliendo órde­
nes del inca <name type="person">Huayna-Capac </name>(1462) comenzaban
los trabajos de exploración en busca de vetas.
Parecía que el cerro reventaba (Ppotochi). Si no
es este el origen del nombre <name type="place" ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000006">Potosí</name>, “pudiera ser
que algún movimiento sísmico producido en las
últimas convulsiones de la masa volcánica que
forma el <name type="placeGeog">Sumac-Orko</name> explicase los truenos que
causaron pánico entre los mineros del inca”
(Ibidem). </note>
</p>
<p>
<note xml:id="p72_n3" place="end">(47). Leemos en el <name type="place" ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000006">Potosí </name>colonial, de <name type="person">Cañete</name>,
que en la coronación del emperador <name type="person">Carlos V</name> la
Villa Imperial de <name type="place" ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000006">Potosí</name> gastó ocho millones y
seis en las exequias de <name type="person">Felipe III</name>. Hablando de
la dote que algunos pobladores concedían a sus
hijas casaderas, recuerda que “el <name type="person">General Pereyra</name>
casó a su hija Dña. <name type="person">Plácida Eustaquia</name>, año de 1579,
dándole de dote 2 millones y 300 mil pesos; el
<name type="person">General Mejía</name> dotó a la suya en un millón, año
de 1612; Dña. <name type="person">Catalina Argandoña</name> llevó 800 mil
pesos, fuera de unas Haciendas de viñas” (<name type="person">Pedro
Vicente Cañete y Domínguez</name> , <name type="place" ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000006">Potosi</name> colonial.
Guia histórica, geográfica, politico, civil y legal
del gobierno e intendencia de la provincia de
<name type="place" ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000006">Potosi</name>, en Biblioteca Boliviana, N9 5, p. 126, <name type="place">La
Paz</name>, 1939). </note>
</p>
<p> 
<note xml:id="p73_n4" place="end">(48). El jesuíta <name type="person">Acosta</name> señala la particularidad
de la <name>coca</name>, diciendo que “obra fuerzas y aliento en
los <rs>indios</rs>, porque se ven efectos que no se pueden
atribuir a imaginación, como es con un puño de
<name>coca</name> caminar doblando jornadas sin comer a las
veces otra cosa, y otras semejantes obras” (<name type="person">José
de Acosta</name> , Historia natural y moral de las <name type="place">Indias</name>
en que se tratan las cosas notables del cielo, y
elementos, metales, plantas y animales dellas: y
los ritos y ceremonias, leyes y gobierno, y guerras
de los <rs>Indios</rs>, p. 286, <name type="country">México</name>, 1940).</note>
</p>


</div>
      </body>
  </text>
</TEI>